<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: life,plan | Leo]]></title>
  <link href="http://CaptainWei.github.io/blog/categories/life-plan/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://CaptainWei.github.io/"/>
  <updated>2014-03-07T14:36:29+08:00</updated>
  <id>http://CaptainWei.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Liu Wei]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我依然在路上 ]]></title>
    <link href="http://CaptainWei.github.io/blog/2014/03/07/ontheroad/"/>
    <updated>2014-03-07T14:10:29+08:00</updated>
    <id>http://CaptainWei.github.io/blog/2014/03/07/ontheroad</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>作为朋友的你们点入这个链接时，你们会知道：</p>

<ul>
<li>是的，我已经辞职了，手续也基本办完。</li>
<li>是的，我在准备考清华(THU)的计算机研究生。</li>
<li>是的，我压力也有点大。</li>
<li>是的，我依然在路上。</li>
</ul>


<p>说说这么做的原因吧。</p>

<p>如果说是因为学历，学位而做这个考虑，恐怕想想期间的压力就让我够受的了，因为这个东西还不能给我足够的动力来下决心做这事。至于说一个学历，学位对我的影响，可能只能算很小很小的一个比例，工作以来，也一直就觉得：</p>

<ul>
<li>搞技术的，学历、学校我认为都不是十分重要，会不会，有木有本事才是真的。</li>
<li>师傅引进门，修行靠个人。</li>
</ul>


<p>如果说是因为钱方面的，按照原计划，6月左右条个槽，然后在加上做些外水，年薪接近或者达到20W应该没什么问题，用钱来算这笔买卖也是不划算的。</p>

<p>这个决定不一定能给我带来财富，它也有可能不是我想要的工作的通行证，甚至更有可能是一个2B青年的墓志铭。</p>

<p>选择这条路主要也是由于这几点考虑：</p>

<ul>
<li>去年一年的知识积累后，发现自己还没有一个计算机的知识结构框架体系，比如说计算机组成原理，计算机结构，操作系统，编译原理，数据结构，算法等等，差的不是一星半点，也是刷了一年书自己才感悟出来缺少这么多东西，所以还是想系统的学习一下。</li>
<li>经过这两年的工作，发现还是喜欢在这行干下去的，也有自己以后的发展规划和目标，也越来越看清以后要走的路。如果要持续的做下去，自己觉得基础功底必须过硬，不然内心总会有个梗，觉得不可能玩转那些东西。</li>
<li>趁着自己也不算太老，趁着还想学，还是可以拼搏一番的。</li>
</ul>


<p>工作后，每年都会设想下以后路怎么走，也仅仅只是设想一年左右，因为到第二年的时候，都会发生很大变化。</p>

<ul>
<li>2011.7-2012.2，那时候刚工作，想的只是尽快学会写代码，同时也看看自己是不是真的喜欢这个行业。</li>
<li>2012.3-2012.7，那时觉得自己应该是多混点经验，到时候当个经理神马的，考虑的是职位。</li>
<li>2012.8-2013.2，这段时间是发现自己喜欢这个行业，喜欢年轻人的那种激情，也比较清楚自己将来就是要在技术这条路上走很久，而不是简单混几年经验后就靠这个过日子，也确定了自己要有「活到老，学到老」的心，因为无论是工作还是生活，都需要多学、多看、多体验，才能感知到另外一个生活状态。也确定了自己就是想去很牛的外企IT公司去玩玩。</li>
<li>2013.3-2014.1，这段时间就是不断的多读，多看，也知道自己的水平是多差，离既定的28-30岁的那个目标有多远，越来越感觉在技术领域缺乏一个整体的知识体系架构，虽然这一年都在围绕这个体系架构建东西，但总觉得还是差很多，就像去年年底发的那篇总结一样，英语，数学，专业方面，都还有很大差距。</li>
<li>2014.2 原来计划想走的那条路：换公司，去个牛的互联网公司继续学习工作，业余时间也多补下欠缺的东西，按照这个模式，到28-30岁拼进大狗哥家。对于这条路也想了很多，感觉那种知识体系结构的欠缺，是很难通过自己摸索来完全搭建好的，既然决定了这是自己喜欢做的事，那么就有必要搭建牢固它。况且去年定的今年主要计划也是英语，数学，专业，这条路子也跟考研那要准备的东西也很相识，所以就决定拿出一年时间高强度的体系化学习下，考研也就是顺道而已。</li>
</ul>


<p>当初计划的也是看国内和国外的研究生选择哪个，看了下国外的TOP，类似CMU，Stanford，MIT之流，需要期刊论文/推荐信/GPA，都是硬伤，想想还是算了。于是就选择了国内，国内的话也就毫无疑问选择了T大。去年的时候，在blog上认识了一些人，其中有个T大的，交流了下，那种环境和氛围是我想要的。今年T大的毕业了，他说去豆瓣工作两年左右考虑去国外读博，不知道我再以后会有神马样的想法。</p>

<hr />

<hr />

<p>说说家里人的一些看法吧。毕竟这是不是小事，虽说自己定了，但也得都商量下。</p>

<p>记得当初报考大学的时候，爹妈和亲戚劝我，去北京吧，有人可以为你未来方向指引下，于是我脑子一抽，选择了武汉。爹妈和亲戚又劝我，读经济类吧，家里搞这方面的人多，到时候可以指引你下，于是我脑子一抽，选择计算机(计算机太虎，后来进了通信工程，至今我也没很明白通信工程做嘛的，至于为嘛选计算机，也就是莫名的无原因的喜欢)。</p>

<p>然后一晃，大学快毕业，通信兴趣不大，也没学到啥跟计算机相关的。叔说，通信工程那应该得进中移动，他尝试了下，外省的还是个小本，太难进了；考个北邮研究生吧，那通信研究生也是最牛的，到时候再操作下。中移动那时在我看来就是很厉害的单位了，于是就冲着这个，开始准备考研了。</p>

<p>晃到那年春节，我给了他们一个大大的惊喜！是的，我没去考研。那时准备到10月11月差不多该复习政治的时候，实在是没感觉，看到那书脑子里差不多就是：去你大爷的dang，*****！后来也就一直没有看政治相关的，我自己也实在不知道读研后我能干什么，就这样放弃了。那时其他人都还好，老爹认为我挺不爷们的，怎么决定的事突然就不做了。其实是那时我实在没看清以后的路怎么走。</p>

<p>然后就是找工作了，自己目标倒是挺明确的，既然一直都认为是喜欢计算机的，喜欢网络，喜欢hack那种，那就从事这方面的事吧。那时叔问我大概想做神马事，我只说了，能写代码就行，其他的不考虑了。那时想的就是，自己喜欢的事，努力尝试下吧，如果尝试了还有问题，那就真是自己的问题了。最后就进了现在的单位:用友(yonyou)。</p>

<p>工作一年左右，我叔也还问我有没有继续深造的打算，那时候觉得深造跟自己学的效果都一样，所以没认真考虑。现在出了这茬事，估计他们也都会挺吃惊的。<strong>但是，人生也就是这样，处处都有变化，不必太循规蹈矩，所以也更有意思！</strong></p>

<p>2月12号白天，给我叔发了条短信，说想跟他谈下心，然后晚上去了他家。说出这件事的时候，可以看出他面部表情瞬间一僵，也能猜到他的一些顾虑。细谈这事后，说了自己想法，为什么要这样做以及自己的规划，叔说：我就知道你是来扔炸弹的，既然你都自己各方面都考虑了，那自己就着手准备吧，挺支持你，但你自己也要知道，这一年到达成所想的目标，你自己也要很清楚的你要承受的东西。</p>

<p>2月14号，以前跟我合作的业务部门同事找到我，说想让我空闲时候去帮他做外水，他说他目前在公司只是要一些人脉，需要一些公司资源，其实自己在外面开了一家公司了，也承诺我如果帮他做东西，不用太忙，会长期合作，以后在用友的工资就相当于零花钱了，大头从他那边得，先给1W帮忙做点小东西。后来也没答应他去帮忙，因为这东西接下来，虽说能赚到钱，但是毕竟还是要花费精力的，不可能他随时一个电话来，说我做的出点小问题，那我还得屁颠颠的赶回去帮忙修改，那就得不偿失了。</p>

<p>那时也知道了，原来想让我调岗，允诺工资double的老大，跟这货是合伙人，一起在外面开公司，一个负责技术，一个负责运营。让我意识到，他们当初好像就是在下一盘很大的棋，先让我调岗，然后再拉我去打工。。。那天也跟他交流了下自己对公司的看法：1，公司没有应有的活力与朝气，人人干活都好像是为了应付别人，只求满足，而不是更好；2，大公司病太重，什么东西只要涉及到别人，都是要涉及到很长的邮件流程或者审批流程，往往本来1个小时的活，可以被活生生的拖到1周都还没解决。我当时以为这是我们这一个部门存在的情况，后来技术老大告诉我这是整个公司存在的毛病。在这种框架体制内，员工也就很可能积累到一定资源后就出去干了。马云说过一句很质朴的话：员工离职原因很简单，1，钱给少了；2，心受委屈了。</p>

<p>2月15号跟老爹打电话说了，至于为嘛会推迟几天说，因为我觉得老爹应该是没什么问题的，会支持。那天的对话：</p>

<ul>
<li>。。。(前奏，身体咋样，忙不忙之类的)</li>
<li>我：我准备辞职来考研了。</li>
<li>爹：恩，好的，支持你！国内还是国外？(知子莫若父，没有丝毫的犹豫他就丢出这句话)</li>
<li>我：国内的，THU。国外的再看。</li>
<li>爹：恩，那好点准备吧。</li>
<li>。。。</li>
</ul>


<p>接下来就是跟单位老大们说，着手辞职以及工作交接的事。2月后来的日子就是调整自己心态，做计划，查相关复习资料，跟一些人交流，喝点饯行酒，打下dota，那时由于各种事，各种原因，心里也是挺乱的，周末的时候就出去看房。</p>

<p>虽说家里都挺支持，自己目标也明确，但压力也很大。辞职，花费一年去考，还得不断的自我鼓励，结果几何自己也没定数。也有些善意的提醒：你知道有多难么？你能考过别人应届么？你知道你又多大机会么？其实我去做一件事，不会太在意成功的概率是多少，想的只是：<strong>如果不去尝试，那么就是0；如果去尝试了，只求无怨，无悔</strong>。只知道自己内心说，对，那就是我想做的事，努力尝试下吧！</p>

<p>当然，今年除了准备考研，最主要的还有一个目标：就是把去年买了的，计划看的书都看完(本以为去年看了不少东西，结果一对比。。。右边还有那么大一摞没看完)。</p>

<p><img src="/images/ontheroad/road.jpg" alt="road" /></p>

<p>看着去年就规划要看完的许多东西都没看完，用这句话来告诫自己吧：<strong>Yesterday you said tomorrow！</strong></p>

<p>想起了纸牌屋中的台词：(由于一些原因，Frank想扶植Peter成为州长，而之前Peter抽大麻、酗酒，于是有了下面这段对话)</p>

<ul>
<li>Peter : Frank!</li>
<li>Frank : One Month. One Month sober.</li>
<li>Peter : I can give you that.</li>
<li>Frank : Not for me. For you.</li>
</ul>


<p><strong>是的，当你自己做出抉择的时候，并不是为别人承诺什么，也不是向别人表现你能做到什么，一切由于你自己，因为是你自己下的这个决定，你要为你自己负责！</strong></p>

<p>人，总是愿意沉浸在对过去的悔恨和对未来的担忧之中，却不明白其实没什么过去未来之类的东西，这流动的世界只有当下。路子一步步走出来的，不是规划出来的。不妨学学王维：<strong>行到水穷处，坐看云起时。</strong></p>

<p>所以，这一年，先放下许多东西，然后，认真，踏实，坚持，平和。</p>

<p>二十六岁，无论遇到对的事，还是对的人，只需向前。</p>

<p>五月天的<strong>倔强</strong>那歌词挺喜欢的，有机会也一定会去听现场，把这首歌送给自己吧！</p>

<ul>
<li>当 我和世界不一样 那就让我不一样</li>
<li>坚持对我来说 就是以刚克刚</li>
<li><strong>我 如果对自己妥协 如果对自己说谎</strong></li>
<li><strong>即使别人原谅 我也不能原谅</strong></li>
<li>最美的愿望 一定最疯狂</li>
<li>我就是我自己的神 在我活的地方</li>
<li>我和我最后的倔强 握紧双手绝对不放</li>
<li>下一站是不是天堂 就算失望 不能绝望</li>
<li>我和我骄傲的倔强 我在风中大声的唱</li>
<li>这一次为自己疯狂 就这一次 我和我的倔强</li>
<li>对 爱我的人别紧张 我的固执很善良</li>
<li>我的手越肮脏 眼神越是发光</li>
<li>你 不在乎我的过往 看到了我的翅膀</li>
<li>你说被火烧过 才能出现凤凰</li>
<li>逆风的方向 更适合飞翔</li>
<li><strong>我不怕千万人阻挡 只怕自己投降</strong></li>
<li>我和我最后的倔强 握紧双手绝对不放</li>
<li>下一站是不是天堂 就算失望 不能绝望</li>
<li>我和我骄傲的倔强 我在风中大声的唱</li>
<li>这一次为自己疯狂 就这一次 我和我的倔强</li>
</ul>


<p>上路前先满满的自己给自己灌了一壶鸡汤，是的，慌张啊。。。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
